%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Permissions]{Permissions et propriétaires des fichiers}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Propriétaires d'un fichier}
\bigskip
  \titre{Commandes principales}
    \begin{itemize}
    \item \cmdlp{chown}{[-R...]}{user:group file} 
    \item \cmdlp{chgrp}{[-R...]}{group file}
    \item avec \code{user} défini par \code{uid} ou \code{username}
    \item avec \code{group} défini par \code{gid} ou \code{groupname}
    \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Commandes auxiliaires}
    \begin{itemize}
    \item \cmd{groups} : à quels groupes appartient l'utilisateur 
    \item \cmd{su} : changer d'utilisateur
    \item \cmdl{adduser}{user group}
    \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Permissions sur les entrées de répertoires}
\bigskip
  \titre{Trois cibles de permissions}
    \begin{itemize}
    \item u=user : utilisateur propriétaire 
    \item g=group : groupe propriétaire
    \item o=other : tous les autres
    \item (a=all : tout le monde)
    \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Trois types de droits}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
     \hline
     ~ & sur fichier & sur répertoire \\
     \hline
     r=read & lecture & listage \\
     w=write & écriture & ajout/suppression fichier\\
     x=exec & exécution & traversée \\
     \textit{X=exec} & \textit{conditionnelle} & \textit{traversée} \\
     \hline
    \end{tabular}\\
\bigskip
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Modifier les permissions}
\bigskip
  \titre{Commande \cmd{chmod}}
    \begin{enumerate}
    \item \cmdl{chmod}{u=rwx,g=rx,o= <fichier>}
    \item \cmdl{chmod}{u+w,a+x <fichier>}
\medskip
    \item \cmdl{chmod}{-R g=u <Répertoire>} : affecter au groupe les permissions du propriétaire
\medskip
    \item \cmdl{chmod}{-{}-reference=<fichier-ref>  <cible>} 
    \end{enumerate}
\bigskip
 \titre{Notation octale}
    \begin{itemize}
    \item r=4, w=2, x=1 \hfill ex. \code{rwx\,r-x\,r-\,-} = 754
    \item \cmdl{chmod}{750 <fichier>}
    \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Permissions : Travaux pratiques}
\bigskip
  \titre{Exercice : Remise des devoirs}\\
Un enseignant cherche à récolter les programmes rédigés par ses étudiants dans un répertoire 
commun.\\
Tous doivent pouvoir déposer un fichier, mais aucun ne doit pouvoir lister ni 
lire les autres fichiers déposés.
\begin{enumerate}
\item Mettre en place la configuration nécessaire, ouverte à tous les utilisateurs.
\item Comment restreindre le dépôt à un groupe de TP, nommé \code{tp01} ?
\item Comment éviter les conflits de nommage entre plusieurs étudiants ?
\end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.3}{Permissions Unix - Compléments}
\bigskip
  \titre{SUID et SGID}
    \begin{itemize}
    \item suid : changement d'UID à l'exécution \hfill \cmd{chmod u+s fichier}
    \item sgid : changement de GID \hfill \cmd{chmod g+s fichier}
    \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Sticky bit}
    \begin{itemize}
    \item fichier : obsolète
    \item répertoire : restriction à l'ajout/suppression d'entrées\\
      \cmd{chmod +t rép.}
    \end{itemize}
\bigskip
    \begin{itemize}
    \item \shell{man chmod}
    \item Extension ACL : Access Control List \hfill \shell{acl(5), getfacl(1), setfacl(1)}
    \end{itemize}
\end{frame}

